7.1遊行是公民社會重整的開始

7.1遊行是公民社會重整的開始
（立法會議員、民陣副召集人 區諾軒）

今年7.1遊行的討論流於路線安排的爭議上，但相比路線，筆者更關心的是傳遞遊行主題以及爭取更多的市民和團體參與。今年的主題是「結束一黨專政拒絕香港淪陷」，取消議員資格、釋法、一地兩檢到國歌法立法，中共摧毀香港制度的所為可說是雷厲風行，民陣希望團結最多的香港人作異議，就算是社會運動低潮，7.1遊行仍然是每年重要的表態平台。

有人或會問，每年這樣出來，政府會因為反對的市民而改變嗎？社民連有句說話如是說：「不怕牢獄之苦，最怕鴉雀無聲。」這幾年管治政權的確對香港人很差，很多人付上代價受盡苦難，很多事情再也無法回頭，不過輕言放棄，只因難以改變而不再發聲，不見得對得住為民主運動付出過的人。

和平遊行是社運的基礎

的確，我們難以預想有2003年反對23條的民氣，雨傘運動、本土思潮冒起的年代亦不再，但一切社會改革浪潮，都是不斷累積民眾、聚沙成塔而來的。佔領金鐘之先，是罷課和長時間的醞釀佔中，但沒有當年7.1後的預演，甚至是幾年來社運界集會、佔路累積的經驗，也無法締造留守的實踐。

有人說對政權不滿者經過2014和2016以來兩場激烈衝突，未必覺得7.1遊行有意思，因為「表達憤怒」的形式已經轉移，7.1為了照顧大多數的參加市民，接受不到公民抗命程度的抗爭，我同意觀察，不過仍然相信和平遊行是社會運動的基礎，沒有參加遊行的體會，也不容易一下子體諒、甚至接受更多社會抗爭的方式。在這個年代，讓我們繼續使7.1遊行成為政治參與平台，守住公民社會的基礎。

沒有說話比中共十九大開幕儀式的報告更偽善，習近平要求港澳特首團結各界「謀發展、促和諧、保障和改善民生，有序推進民主」。這番話對比林鄭月娥擔任特首後一年發生的事，頗感諷刺。當下政局，作為香港市民，真的說得上再沒有感覺嗎？

最近的港鐵沙中綫爆發剪筋醜聞，由12月發現，到8月發現；由發現一次，變成發現多次；由發現5支，到每次發現最多5支。港鐵向政府遞交調查報告，首先千方百計以不同理由拖延、遲交，至今分判商中科等各方仍然不斷爆出各種黑幕。如果政府真的有承擔，早於察覺問題之先便應該徹查並交代善後的部署，而不是讓問題越描越黑，單是這筆糊塗賬，便應該站出來發聲。

工程的問題，如果政府識趣，還是可以問責、徹查以改善匡正，有些所謂「國策」，我看不到現屆政府多少有站在港人角度發聲。

比如說這屆政府最愛大宣特宣的融入大灣區，連施永青亦坦承港商「在大灣區的歷史任務大體已經完成」，香港扮演的角色只會逐步減少，難起主導作用，說到底不過是把以往珠三角融合等概念重新包裝，讓香港的角色逐漸吞沒於廣東，這個問題不容易三言兩語盡表，但面對香港人變成「灣區人」，不會是沉默便作罷的問題。

所以，對於大學學生會表示不參與7.1遊行，作為曾經參與學生組織的過來人，除了痛惜，我還是希望他們可多加考慮，是否再沒有參加的意義。

7.1遊行不是民陣說了算的遊行，參加團體本身立場便可以很不同，但明明有太多問題未及細數，重建社會運動的道路仍然漫長，我還是期望他們有重新團結，成為社會改革先驅的一天。但在社會運動再起之時，讓7.1成為公民社會重整的起步點，是我們作為民主運動參與者不可退卻的責任。

區諾軒
立法會議員、民陣副召集人

區諾軒

下一則
下一則
世道人生：足球夢 (李怡)

如果有痴線佬係維園放炸彈會點

永續社運係一門生意
用一個冇可能達成嘅目標
專呃真心膠
日撚日定時定候出黎撚化啲後生

信主得永生

信我(幫你代言)就有民主從天而降

成件事根本就有問題

漫無目的而行，個撚個放假on99走出去做埋啲冇建設性嘅野

中共都知香港人冇料到，惡唔出咩花樣

搞事嘅就捉晒入赤柱/石壁/羅湖